面癱 - 中醫與西醫的解釋

面癱
西醫正名謂貝爾氏痳痺症
到底此病是甚麼呢

西醫

具爾氏痳痺症
在醫學上指
第七條腦神經線(面神經) 因為發炎
短暫失去功能
當神經線無法傳電
它的末端肌肉就會不受控制而癱瘓
通常發生在半邊臉
而且發生得很急
通常是病人起床發覺臉頰不等稱
眼睛合不起來
嘴角歪了一邊
有時會流出口水
醫學界估計大部份的貝爾氏痳痺症
與感染皰疹有關
可能病人免疫力變差
皰疹病毒進入身體 便會使神經線發炎
因為面神經會穿過骨
骨箍住(腫脹的)神經線
就像久坐腳會痳痹
面神經線就會短暫失去功能
除了表情僵硬
病人可能也會覺得四周變得嘈雜
舌頭痳痹 失去味覺
醫生會處方一星期的消炎類固醇藥物
病人也可以自己在家做物理治療
例如自己望著鏡子動動臉頰
多點刺激神經線和肌肉
即使不吃藥 其實有七至八成的病人
會在約一個月內回復正常
不過少部份病人則不那麼幸運
可能有後遺症要做手術
最大風險是眼睛 因為合不起眼睛
夜間睡覺眼瞼無法保護眼睛
眼角膜會花 看不清楚
例如需要植入鉑金 使眼皮能夠蓋住眼球
嘴角也可以利用小手術將肌肉移植進去
讓嘴角恢復功能
曾經患上面癩 或者有家族史的人
都是高危人士
糖尿病病人神經線導電功能本來已經差
再箍住它很容易失去功能
不幸地 也看到很多孕婦出現面癱
為甚麼呢 因為孕婦會水腫
水腫會導致神經線變脹
神經線少許腫脹也會箍住神經線導致面癩
每年大規模接種的流感疫苗
或德國痳疹疫苗
都曾發現零星的貝爾氏痳痺症個案
但沒有證據顯示打疫苗和面癱有關
因為這個病本身不算罕見
每年每十萬個人約有20宗個案
這次輝瑞疫苗和面癱的聯繫真的不強
但要平衡利弊
了解接種疫苗給你多少好處
例如病人本身傷風感冒會發生併發症
需要取捨

中醫

除了西醫之外
其實中醫對面癱亦有其一套治療及預防方法
中醫治療面癱是以針灸為主
再加上服食中藥
由於面癱的發病位置
都屬中醫陽明經絡位置
針灸會取陽明經局部取穴為主
會選面部的四白穴 巨髎穴 地倉穴
下關穴 頰車穴 頭維穴等
再加上面部正中線
任督脈的經穴進行治療

中藥方面則會根據病人發病機理
在辨証論治的基礎上加入全蠍
地龍等熄風通絡中藥
面癱病如盡快得到治療
一般預後良好
大部份患者都能痊癒
面癱病中醫有三大發病機理
第一就是風邪入中
大多因為身體正氣不足
外邪乘虛而入
外邪以風邪為主
大多會夾雜寒熱邪氣
侵犯面部陽明經絡而引起面癱
第二種是痰濁阻絡
主要由於平日飲食肥甘厚味
積聚生痰
或是長時間處於潮濕環境
聚濕成痰
痰濁阻礙面部經絡氣血正常運行引至面癱
第三是經絡失養
氣血不足不足不能上奉於頭面
日久面部經絡失養
肌肉鬆弛而致面癱
如不幸患上面癱病
要注意以下幾點
第一 不時自我輕輕按摩患部
加速局部血液循環
有助加快肌肉恢復正常
第二 可以熱敷
最好避免用濕毛巾
用乾布包裹暖袋較合適
第三患處應避免吹風受寒
以免經絡再受刺激
第四發病期間應注意飲食
一方面要保持進食有益富營養食物
另一方面避免辛辣 肥膩 熱毒食物
第五
配戴眼罩睡覺
如眼睛不能完全閉合者
睡眠時須戴眼罩
阻擋灰塵或不潔物進入眼睛
以防細菌感染